視網膜竟然裝反了！演化留給人類的奇怪結構

《人類這個不良品》羅列人體的各種缺陷與設計不良之處，但其實這就是演化自然產生的結果。這些不完美成就了獨一無二的我們，也讓我們照見演化的歷史。
說起自然界中最古怪的動物結構設計，最經典的例子莫過於脊椎動物的視網膜，從魚類到哺乳類動物無一倖免。

前後顛倒的感光細胞
脊椎動物視網膜上的感光細胞似乎裝反了：負責傳遞神經訊號的軸突面向外部光源，負責感光的光受器卻面向眼底。各位可以把感光細胞的模樣想像成麥克風，麥克風一端有聲音接受器，另一端連接負責把訊號傳給揚聲器的纜線。人類的視網膜坐落在眼球的底部，上面所有的小小「麥克風」都裝反了，有纜線的一端朝外面向光源，而接受器朝內面向眼球組織。

頭足動物視網膜中的光受器（上）面相光源；脊椎動物的光受器（下）則不然。雖然這種不合宜的設計逐漸對脊椎動物帶來不利影響，但演化作用已經無力矯正錯誤。圖/出版社提供

這樣的結構，顯然絕非最佳配置。光子必須先穿越整顆感光細胞，才能抵達位於眼底的光受器。這就像你演講時把麥克風拿反了，但只要你調高麥克風的靈敏度，然後大聲說話，麥克風還是能發揮作用，人眼也是一樣的道理。

此外，光線必須先穿越一層布有血管的薄膜組織，才能抵達光受器，更讓這已經過度複雜的系統更添一筆多餘的複雜性。時至今日，沒有任何一個假說能夠解釋為什麼脊椎動物的視網膜安置在面朝後方的古怪位置。由於突變是演化作用僅有的工具，但要用零星發生的突變來改正這項缺失太過困難，也於是這缺陷成了人眼演化過程的一個死結。

不是突變救得回來，讓我們接受它、放下它
這讓我想起有一回在家裡安裝家具護板的經驗，這種護板距離地面大概半牆高。那是我第一次動手做木工，結果不如預期。家具護板是一條很長的木條，長邊兩側的結構並不對稱，你必須搞清楚哪一邊朝上，哪一邊朝下。而家具護板也不像冠頂線板或踢腳板那樣，一眼就能看得出來哪邊是上，哪邊是下。

總之，我按照看起來最順眼的方式開始施工：測量、裁切、上漆、懸掛、打釘、補土、再上一次漆，終於大功告成。結果，第一位有緣欣賞我這項木作成品的客人，立刻發現我把護板裝反了：該朝上的地方朝下，該朝下的地方朝上。

這個例子就跟視網膜裝反了是同樣的道理。在脊椎動物眼睛演化之初，未來將發展成視網膜的感光組織不管朝向任何方向，對動物而言都沒有太大的功能性差異。然而，當眼睛持續演化，出現未來將形成眼球的腔體時，光受器開始往腔體內部移動，最後產生了裝反的視網膜，想要補救為時已晚。

不過，在那當下，有任何可行的補救措施嗎？想讓整個眼球結構翻轉過來，不是幾次突變就能達到的成果，就像我不能直接把家具護板倒轉過來一樣，因為所有的切口和接縫也都會倒轉。除了整個打掉重練，沒有其他方法可以矯正我的失誤。脊椎動物的視網膜也是如此。所以，我接受裝反的家具護板，一如我們的祖先接受裝反的視網膜。

頭足動物的視網膜就沒有裝反
說來有趣，章魚、魷魚等頭足動物的視網膜就沒裝反。頭足動物和脊椎動物的眼睛結構非常相似，卻源自彼此獨立的演化路徑。大自然造物過程中，至少曾兩次「發明」有如相機一般的眼睛結構，一次在脊椎動物身上，一次在頭足動物身上。至於昆蟲、蜘蛛和甲殼動物，則擁有截然不同的眼睛結構。

頭足動物眼睛演化的過程中，視網膜以比較符合邏輯的方式形成：光受器朝外、面向光源。然而，脊椎動物就沒這麼幸運，至今我們仍受這種僥倖遺留下來的演化產物所苦，倒置的視網膜導致脊椎動物比頭足動物更容易發生視網膜剝離的問題，這是多數眼科醫師同意的論點。

倒置的視網膜還造成視覺盲點
人眼結構還有個值得一提的古怪之處。位於視網膜正中央的視神經盤，是數百萬個光受器細胞軸突聚集形成視神經的地方。想像數百萬個小小麥克風的纜線全部集合成一束，每一根纜線負責將訊號傳遞至大腦，附帶一提，人腦的視覺中心恰好位在腦部的後方， 離眼睛非常遠！

視神經盤有如一個占據視網膜表面的小小圓盤，其中竟然沒有任何光受器細胞，導致人類的兩眼各有一個盲點。因為雙眼可以互補，而腦子會替我們填補影像的空缺，所以我們很少注意到眼睛有盲點，但盲點的存在是千真萬確的事實。各位只要上網搜尋關鍵字：視神經盤盲點，就能找到許多簡單的例證。

將右眼遮起來，以左眼凝視右側的十字，慢慢將頭靠近螢幕，在某個距離之下左側的圓點消失了，代表此時圓點落入了你的盲點。圖/劉馨香

視神經盤是眼睛必不可少的結構，畢竟視網膜中的軸突必須在某一點匯集。如果視神經盤可以位於眼底較深處，在視網膜後方而非表面，會是比較好的設計。然而，倒置的視網膜導致盲點必然存在，所有脊椎動物無一例外。頭足動物就沒有這個問題，在方位正確的視網膜上，視神經盤不費吹灰之力就能形成於視網膜後方，也不會破壞視網膜的完整結構。

人類若想要有像老鷹一樣銳利的眼睛，或許貪心了點。不過， 希望人眼至少能像章魚眼一樣，應該不是太過分的要求吧？

全文：

唔怪得有野搵野，明明係台面都睇唔到，原來有盲點

最好笑係好多時盲點位
個腦會自動幫你補左你個腦覺得會出現嘅野

想提醒我地，人類係充滿缺憾，從沒完美，所以要謙卑。唔單係對人，仲有大自然。

點解要話畀我知！！我依家好想反轉晒啲感光細胞！！！啊！！！！

耶撚：大家唔可以質疑神嘅設計

我想大膽假設
會唔會有人天生好視力之類發現對眼天生或者某d原因同頭足動物
姐類似其人異士果類 身體構造同一般人唔一樣

衣本係書 ？

咁樣會唔會係一個保護視覺細胞嘅設計？

同習性有關

樓主仲有冇
想睇多d

應該係頭足動物大部分係海入邊光線微弱所以神經神胞全部隊曬出黎想吸多d光

Vertebrate就大部分生活於陸地或水面接收較強光
視網細胞為左減少強光傷害慢慢生向後邊演化成而家咁

屌你好搞笑

即係所謂blind spot其實係可以唔存在？

咁究竟係咩自然環境 咩selective pressure先會令到photoreceptors 調轉左

定抑或冇直接關係/有另類因素？

冇睇哂成篇

試完個盲點眼花花咁

無睇晒就收皮睇哂先問啦

如果向前應該大家一齊見光死

難得唔係content farm

一定係上帝有心玩鳩我地啦
如果唔係即係佢設計得差

聽過一個講法，如果感光細胞唔反轉咁裝，直接受光既話，就會接收太多資訊，個腦會overload頂唔順。
我地對眼只有聚焦既地方係清晰有detail，眼角眼尾既野全部都係模糊，都係呢個原因

唔知點解有人會覺得寫係書度就可信啲
成篇嘢好似好有道理
但其實就廢話連篇嘩眾取寵

演化從來都唔係customise 想要咩就擺咩去你個身體
演化係充滿妥協
你可以當演化係好懶嘅designer
以最少嘅改動去適應世界

同意，上面仲有戇鳩話咩謙卑，都戇撚鳩

只要個基因唔會令到個生物冇得交配，或者交配之前就死咗
基本上都可以繼續流傳落去

試想像下感光細胞唔係倒返轉 強光直接射落感光細胞會過度刺激感光細胞 然後感光細胞會作廢 我地會盲左
利申 讀bio

你自己google吓黃斑點，視網膜厚度同視錐細胞長度先啦不如阿bio人

將右眼遮起來，以左眼凝視右側的十字，慢慢將頭靠近螢幕，在某個距離之下左側的圓點消失了，代表此時圓點落入了你的盲點
但我個頭近到就黎貼住個mon都仲見到粒圓點

係咪即係隻眼應該要係凹落去

某程度黎講係啉Evolution 既反例證呢

係咪要轉BSI CMOS

我都係 試左幾次都咁

人的設計唔係用80-90年

但好多人因為醫學進步死唔去

講真就算醫學去翻幾百年前
都好難淘汰到視網膜裝反嘅人類
個威脅未大到咁易自然淘汰

仲有好多on9野
盲腸 智慧齒 全部都勁on99

我意思係普遍人應該早就死左

唔係等到60歲周身病痛

然後食呢樣食個樣去減痛楚

要死的死唔去

都唔知係好定唔好

小事啦 最慘係先進國家出生率下降 得翻啲貧窮野蠻國家人口膨脹
再加上醫學愈來愈好
未來就係呢班人佔據地球

lm

將右眼遮起來，以左眼凝視右側的十字，慢慢將頭靠近螢幕，在某個距離之下左側的圓點消失了，代表此時圓點落入了你的盲點

有無人玩呢個既時候
去到粒野消失個個位 然後停低
keep住10秒左右 會連原本望緊個垃都無埋....

最近好似有發現盲腸同益生菌有關?

智慧齒係遠古無牙齒護理既時代有作用既

作為鼻敏感患者，我比較討厭鼻竇

屌 一樣 我仲要彎

盲埋

上帝外判左比東莞工廠造？

快d出交la

上帝如果出黎打工一早比人炒左

倒立咪得囉

生物學家？

所以人類唔係由全能神創造嘅完美人 而係半成功實驗品 咁人類好似由外星人做嘅實驗品仲合理過神依個假說

有無人講過/覺得個情況係頭足目生長於比較黑既地方所以咁?

即係神玩鳩你

因為地表望上天光害太勁 又有光幅射 掉翻轉 接收唔洗咁強都睇到野 仲要唔會咁傷眼 ， 咁都諗唔明

這是因為黃班需要極高既metabolic support (高過同等volume 既腦組織). 只有感光細胞直接對住 色素層細胞 同 血管(脈絡膜) 先可以維持到你個視網膜。

連 embryonic development 都無講(反嘜轉呀?跟本都係neural crest cells 變出黎)。呢d咁既書可以燒左佢。

神係根據自己嘅模樣造人，所以佢都唔知原來自己對眼有事

ｌｍ

咁點解唔可以將個腦現化到可以load 得哂呢?

本野好似幾過引

根本成個視覺系統 感光
都係高科技黎

無錯 所以掉翻轉一定係有野唔work 用少少電腦概念諗下都會知啲問題 超頻之類，
人類 識下少少科技 就自以為好聰明 開始成日質疑 God made 既野

咁頭足嗰邊又點解行到？
利申：咩都唔識

成日都覺得自然好神奇
每種動物既構造都有佢既功能先有
利齒同爪係捕食、長頸鹿為咗食樹上邊既野

但人類就有唔少唔知有乜用既野
視網膜裝反、盲腸、松果體
到底係唔知有咩用定直情係無用

松果體 硬係覺得關乎好多神秘嘢

男人乳頭

神秘學會講同感覺神秘事物有關
但好難證明
而且未聽過生物有其他構造係為神秘學功能而生
啲功能都係為生存，神秘事物唔多影響到生存掛？

你係咪教徒

唔係，我唔信神，點都唔會信

但你講法的確乎合Christianity

試到盲點果個好搞笑 唔知點形容個感覺

好撚大膽

有神，唔等於要信佢

我諗法似教徒，唔等於我係教徒

獨立思考好重要 建立自己果套諗法
始於盲目就會變迷信

連登仔真係自大

有缺憾又點
人類都已經係地球霸主

呢樣野係神刻意設計
係比人類嘅考驗

如果我造設計
港女一接觸到錢/向男人r著數
就會個閪潰爛而死

適者生存
只要個設計有能力生存就有未來

讀哲學帶來的惟一好贏

壞處卻多不勝數

讀得太深入
係咪就會有種泥足深陷嘅感覺 ？

巴打不妨指教吓

小弟就覺得有時呢種視網膜裝反左或者係同完善人類DNA 有關

如果勉強用DNA scissor 去剪返好既話，可能會影響到其他器官，或者造成新既隱藏缺陷。

所以依家d科學家有時明知dna 邊幾段造成問題，都唔敢對胚胎幹細胞進行DNA編輯，搞咩序列變化。

而係中國，有人為左出名而直接觸碰人類基因禁忌。萬一改造人出現左基因突變，造左新既缺陷既話，跟住流入人類基因譜入面。而咁岩呢種隱憂係之後幾個世代出現左既話，後果就真係不堪設想。

會有一段時間覺得個世界好唔真實，好虛無

個人變到無哂動力，咩都唔想做

直到搞清楚康德寫嘅三大批判同理性的界限先諗通左

我唔係讀生物學出身。但我相信同感光細胞/神經細胞既密度 同 代謝率有關係。

你係google 打 retina cell density species , 再search image 會有相關既資訊/research data

係error facilitate 咗brain development 影響進化path

無知一問。

會唔會係「視覺」本身係人類進化中期其實係冇咁嘅需要，所以慢慢退化或變異。但去到後期，其他感官開始衰退或者人類唔夠用，所以「視覺」器官要再次進化？做成依家咁呢？

反了反了！全部都反了！

呢個合理d

點解會咁

我覺得上面講嘅感光度呢個原因好弱
有咩可能隻隻生物眼嘅嘅感光度都一樣冇得演化做弱啲

其實係一個實驗上既環境 人眼係可以感應到 一個光子 (single photon)。當然，sensitivity 同 specificity 唔會話好高。好似呢份paper 係上左 nature (series)

諗起耶撚有個theory話「在沙漠中見到一隻結構精美的手錶，一定會聯想起這隻手錶有一個設計主，。人/大自然比鐘錶更複雜，故大自然也必然相應地存在著一位創造主。」

機會率問題
Infinite monkey theorem

屌 唔掛之得我成日望到左下角有個裸女

神根據自己創造人
人唔係完美
神唔係完美

神創做唔到完美嘅人 神萬能？
神可以創做完美嘅人 但係佢唔想做 神愛世人？

何謂完美的人？但其實人類的身體其實十分脆弱
完美是約定俗成？是主觀？
只不過大多人係咁樣 所以咁樣係正常

不過依家人類都進化唔到啦
有咁多科技 藥物
就算環境點差都好 好多時候係靠外物去適應而非靠進化
個人觀點

宜家人類都進化中
不過係cultural selection而非natural selection

神比大自然更複雜
所以神都一定有創造主

呢個design對人類進化上有冇adaptation其實未肯定
但係大把動物都有所謂嘅stupid design
例如長頸鹿條頸有條神經，係因為進化時條頸慢慢演變冇避開條神經，搞到條神經係要圍繞着條頸兜咗個圈

你去了解下先～點解有eD嘢

邊個唔知古代有用姐

咁講係唔完全正確，一個基因可以by chance 咁消失。
詳見genetic drift

提醒我地
人類唔係咩爛鳩全能既神創造

學到嘢

其實人類用兩腳行路都已經過百萬年歷史, 但其實仲未完全進化適應到直立既姿態
eg: 小腸氣

地球只不過係一個實驗室 人類只不過係實驗品

喉返神經

將來既dna edit技術可能可以改正呢D錯誤
不過賀建奎單野比人屌到仆街, 起碼往後幾十年都冇人敢試

大佬呀
俾你都唔敢試啦
你估DNA係programming language
Comment埋俾你睇呢幾廿行code做乜咩
而家研究到某基因同乳癌有密切關係
剪走咗佢以為冇事
點知幾廿年後induce第二樣更捉蟲嘅嘢
到時入邊個數？

事實係就算可以改變基因
甚至真係有個至高無上既造物主都好
脊椎動物呢種所謂反轉咗既視網膜感光細胞排列方式都唔會有咩改變
簡單啲講只有呢種方式先可以令脊椎動物既視力有而家既水平
(鷹係脊椎動物)
或者再簡單啲呢種方式係綜合晒所有因素後最合理既選擇

所以其實Dna編輯係痴撚線既情況 以前中學讀書已經諗過下呢樣野

留名學野

依家雲少啲個頭都揼低小小行
去到非洲陽光咁猛唔裝反可能唔能夠直視獵物

懶係醒咁
哩啲老年病唔會影響進化

老咩年病呀on9
黃斑點(macula)係視網膜上面既結構
老年黃斑點病變(age related maculopathy)先係病症名稱
自己唔識又唔google
正宗衝出黎柒

唔係靠近就得架天才